\chapter{Теоретические основы задач ранжирования}
\label{chapter:first}

%TODO: указать какие задачи еще существуют
Хотя существует множество задач в сфере выявления предпочтений, в данной работе мы рассматриваем проблему ранжирования. Данная глава посвящена теоретическим основам задачи упорядочивания. Тем не менее, от читателя ожидается знание основ теории множеств и анализа формальных понятий (FCA, Formal Concept Analysis). Большая часть материала данной главы основана на \enquote{Введении} из сборника \textit{Preference Learning} Фюрнкранца и Хюллермайера\cite{plbook:Introduction:2010}.

Алгоритмы ранжирования могут отличаться друг от друга по ряду признаков. Так, часть алгоритмов работают с линейно упорядоченными множествами (полным порядком), в то время как другие работают с частичным порядком. Говорят, что отношение предпочтения является полным порядком, если про любые две альтернативы соединены отношением предпочтения. Это значит, что из каждой пары объектов\footnote{В данной работе слово \enquote{объект} используется как термин анализа формальных понятий} можно однозначно выбрать более предпочитаемый вариант (или, по крайней мере, выбрать вариант не хуже). С другой стороны, в случае частичного порядка могут существовать пары объектов, которые не связаны между собой отношением предпочтения. В таком случае мы имеем дело с частичном порядком. 

Так же алгоритмы могут быть разделены по признаку возможности работы с нестрогими отношениями. Так, строгое отношение между объектами $a$ и $b$ может быть интерпретировано как \enquote{$a$ лучше $b$}, в то время как нестрогие отношения означают утверждения вида \enquote{$a$ не хуже $b$}.\cite[p.~384]{Barten:1982} Алгоритм выявления предпочтений \enquote{при прочих равных} может работать только с частичным порядком и нестрогим отношением предпочтения.

Данная глава состоит из 3 разделов. В первом дается литературный обзор. Во втором рассматриваются существующие подходы к выявлению предпочтений. В третьем описывается подход, который используется в данной работе.

\section{Типы задач ранжирования}
	Фюрнкранц и Хюллермайер выделяют три типа задач ранжирования: \emph{label ranking} (label ranking), \emph{ранжирование экземпляров} (instance ranking) и \emph{ранжирование объектов} (object ranking).
	
	\subsection{Label ranking}
		Данный тип ранжирование используется в ситуациях, когда надо найти порядок фиксированного набора элементов в зависимости от предоставленного контекста. Примером такого ранжирования может является упорядочение списка товаров в зависимости от личных данных клиента.
	
	%TODO: переформулировать
	\subsection{Ранжирование экземпляров}
		Данный тип используется в случаях, когда необходимо каждый из объектов отнести к фиксированному набору классов. Такое ранжирование обычно используется для оценки альтернатив, таких как оценка фильма в рекомендательной системе.
	
	\subsection{Объектное ранжирование}
		Алгоритмы для объектного ранжирования работают с 
		относительной %TODO: использовать другое слово
		информацией, в которой отсутствуют предопределенные категории. Для данной работы это наиболее важный тип ранжирования, так как рассматриваемый нами Алгоритм работает именно с попарными отношениями объектов (относительный порядок). Пример данного типа ранжирования приведен в главе \ref{???}.
		
		Так как в данной работе наиболее часто применение находит именно объектное ранжирование, на рис. \ref{fig:object_ranking} дано его формальное определение. Алгоритм выявления предпочтений \enquote{при прочих равных} решает более узкую задачу: на вход приходит множество уже проранжированных объектов $\Z \setminus \{e\}$ и объект $e$. Работа алгоритма заключается в упорядочении множества $\Z$.
		
		\begin{figure}[h]
			\hrule
			\begin{description}[nosep]
				\item[Дано:] \null\leavevmode
				\begin{itemize}[itemsep=0pt,leftmargin=2ex,label=\textbf{---}]
					\item множество (возможно, бесконечное) объектов $\Z$ (обычно (но не обязательно) каждый объект представлен в виде вектора атрибутов)
					\item конечное множество попарных предпочтений $x_i \succ x_j, (x_i, x_j) \in \Z \times \Z$
				\end{itemize}
				\item[Найти:] \null\leavevmode
				\begin{itemize}[itemsep=0pt,leftmargin=2ex,label=\textbf{---}]
					\item функцию ранжирования $f(\cdot)$, которая принимает на вход множество объектов и возвращает перестановку (ранжирует) этого множества
				\end{itemize}
			\end{description} 
			\hrule
			\caption{\it Определение объектного ранжирования (определение из \cite[Fig.~3]{plbook:Introduction:2010})}
			\label{fig:object_ranking}
		\end{figure}
	
	
	